\chapter{Einführung}

\section{Definitionen}
\begin{definition}
  Eine \textbf{Gruppe} ist eine Menge G mit einer Abbildung $\circ \colon G
  \times G \rightarrow G$, der Gruppenmultiplikation, so dass (i) Assoziativität ($a \circ (b\circ c) = (a\circ b)\circ c$)
  gewährleistet ist,  (ii) ein neutrales element existiert, sowie (iii) ein
  inverses für jedes Element der Gruppe existiert.
\end{definition}

\begin{definition}
  Seien G, H Gruppen, $f \colon G \rightarrow H$ so, dass $f\left(g
  g^{\prime}\right)=f(g) f\left(g^{\prime}\right)$ so ist $f$ ein
  \textbf{Gruppenhomomorphismus}.
\end{definition}

\begin{remark}
Deswegen ist $\operatorname{ker}(f) = \{ g \in G | f(g) = \mathbb{1}_H \}$.
\end{remark}

\begin{definition}
  Eine \textbf{Untergruppe} $H \subset G$ ist eine unter der
  Gruppenmultiplikation von G abgeschlossene Gruppe. Die Untergruppe ist \textbf{normal}, oder auch genannt \textbf{ein Normalteiler},
  falls
  $\forall g \in G, h \in H : g h g^{-1} \in H$.
\end{definition}

\begin{definition}
  Für Untergruppe $H \subset G$ bildet
  $g H :=\{g \circ h | h \in H\}$ die \textbf{Linksnebenklasse}.
\end{definition}

\begin{lemma}
  Wenn $H \trianglelefteq G$ eine normale Untergruppe ist, stimmen
  Linksnebenklassen mit Rechtssnebenklassen überein und $G / H = \{gH\}(\cong H
  \backslash G = \{Hg\})$ bildet eine
  \textbf{Quotientengruppe}.
\end{lemma}

\begin{proposition}{\textbf{(Lagrange's Theorem)}}
  Sei $H \subset G$ eine Untergruppe einer endlichen Gruppe G, so gilt $|H| \text
  { teilt }|G|$. Insbesondere teilt also auch die Ordnung ($g^{\operatorname{ord}(g)} = 1_G$) jedes Gruppenelements
  die Ordnung $|G|$ der Gruppe.
\end{proposition}

\begin{lemma}
  Jede Gruppe von prim Ordnung p ist zyklisch ($ G \cong \mathbb{Z}/p\mathbb{Z} = \{0,1,\ldots, n\}$).
\end{lemma}

\begin{definition}
  Seien $G$ und $H$ Gruppen und $\rho\colon G\rightarrow \aut(H)$ ein
  Gruppenhomomorphismus. Dann ist \textbf{das Semidirektes Produkt} $G\rtimes_\rho H$ 
  eine Gruppe, mit $G\times H$ als Menge, der Gruppenmultiplikation
  $(g,h)(g',h')\defeq(gg',h\rho_g(h'))$, Einselement $(1_G,1_H)$ und Inverser
  $(g,h)^{-1}=(g^{-1},\rho_{g^{-1}}(h^{-1}))$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Erster Isomorphiesatz]
Sei $f\colon G\rightarrow G'$ ein Gruppenhomomorphismus. Dann ist $\ker f=\{g\in G \mid f(g)=1_{G'}\}\trianglelefteq G$ ein Normalteiler von G und $\im f=\{f(g)\mid g\in G\}$ eine Untergruppe von $G'$. Weiter existiert ein eindeutig bestimmter Isomorphismus $\phi\colon G/\ker f\rightarrow\im f$, s.d. $\phi\circ\pi=f$ kommutiert. $\pi\colon G\rightarrow G/\text{ker}f$ ist die kanonischen Projektion.
\end{theorem}

\begin{definition}
Eine \textbf{Gruppen Algebra} bezüglich dem Körper $\mathbb{K}$ ist die Menge $\mathbb{K}\left[ G \right] = \{ \sum_{g\in G} c_g g | c_g \in \mathbb{K} \forall g \in G \}$ mit der Multiplikation $ \left(\sum_{g \in G} c_{g} g\right)\left(\sum_{h \in G} d_{h} h\right) :=\sum_{g \in G, h \in H} c_{g} d_{h}(g h) $ 
\end{definition}
\section{Generatoren und Relationenen}

\begin{definition}
  Sei S eine Menge. Die durch S generierte \textbf{freie Gruppe} ist $
  \mathcal{F}_{\operatorname{Grp}}(S)$. Es ist die Menge der Wörter in Symbolen
  $\left\{s, s^{-1} | s \in S\right\}$, modulo die Identifikation, dass
  aufeinander folgende $s s^{-1} \text { sowie } s^{-1} s$ gekürzt werden
  können.  Die Anneinanderreihung von Wörtern bildet die Multiplikation.
\end{definition}

\begin{definition}
  S eine Menge, $R \subset \mathcal{F}_{\mathrm{Grp}}(S)$ eine beliebige Menge genannt \textbf{Menge der
  Relationen}, dann ist G eine Gruppe generiert durch $S$ mit Relationen $R$:
  $G=\langle S | R\rangle :=\mathcal{F}_{\mathrm{Grp}}(S) /\langle R\rangle$
  wobei $\langle R\rangle \subset \mathcal{F}_{\mathrm{Grp}}(S)$ die kleinste
  normale Untergruppe von $\mathcal{F}_{\operatorname{Grp}}(S)$ ist, welche $R$
  enthält. Diese Notation nennt man auch \textbf{Präsentation der Gruppe G}.
\end{definition}

\section{Wirkungen und das Bahn-Stabilisator-Theorem}

\begin{definition}
  Sei $S$ eine Menge, und $\aut_{\mathfrak{Set}}(S)$ die Gruppe der bijektiven
  Abbildungen auf $S$. Eine \textbf{Gruppenwirkung} einer Gruppe $G$ auf $S$
  ist ein Gruppenhomomorphismus, gegeben durch
  $g\in G\mapsto \rho_g\in\aut_{\mathfrak{Set}}(S)$; kurz auch $g \cdot s
  :=\rho_g (s) = \rho(g)(s)$.

  \begin{tabular}{l l}
    Die \textbf{Bahn} von $s \in S$ ist die Menge &
    $G \cdot s :=\left\{x \in S | g \cdot s = x \text{ für ein }g \in G
    \right\}$ \\

    Der \textbf{Stabilisator} von $s \in S$ ist die Menge &
    $Stab_{s}:=\{g \in G | g \cdot s=s\}$ \\

    Das \textbf{Zentrum} von $g \in G$ ist die Menge &
    $Z_h \coloneqq \{ g\in G | ghg^{-1}=h$ \} \\
  \end{tabular}
  Die Bahn von s sind alle Elemente von S erreichbar durch Gruppenoperationen auf s. \\
  Der Stabilisator von s sind alle Elemente von G unter derer Wirkung s unverändert bleibt. \\
  Das Zentrum von g ist die Menge aller Gruppenelemente welche mit g kommutieren. 
\end{definition}

\begin{example}
  Mit $\rho(\tau)=-\id$ der Wirkung von $\Z/2\Z$ auf $\Z/n\Z$ gilt:
  $\Z/2\Z\rtimes_\rho\Z/n\Z\cong D_n$ der Diedergruppe.
\end{example}

\begin{definition}
  Die \textbf{adjunkte Wirkung}, nämlich die Wirkung der Gruppe G auf sich selbst, ist
  gegeben durch $g\cdot h\defeq ghg^{-1}$. Die Bahnen der Konjugation werden
  \textbf{Konjugationsklassen}
  genannt $C_h\defeq\{ghg^{-1}\mid g\in G\}$.
\end{definition}

\begin{theorem}{\textbf{(Bahn-Stabilisator Theorem)}}
  Sei $G$ eine endliche Gruppe, die auf die endliche Menge $S$ wirkt. So gilt für alle
  $s \in S$ dass
  $$
    |G|=\left|\operatorname{Stab}_{s}\right||G \cdot s|
  $$
\end{theorem}
\begin{proof}[Skizze]
  Betrachte $s'\in G \cdot s$ und $G_{s'}=\{g\in G \mid g\cdot s=s'\}$. $G$
  lässt sich als disjunkte Vereinigung dieser Teilmengen schreiben. Es gilt
  $|G_{s'}|=|\stab(s)|$, weil $g\mapsto g'g$ ein Isomorphismus von Mengen ist
  ($g'\in G_{s'}$).
\end{proof}

\begin{lemma}
   Sei $G$ eine Gruppe, die auf eine Menge $S$ wirkt und sei $s\in S$. Wähle zu jedem $t\in\orb(s)$ ein $g_t\in G$ mit $g_t\cdot s=t$. Dann kann jedes Element $g\in G$ eindeutig geschrieben werden als Komposition von einem $g_t$ und einem Element in $\stab(s)$, nämlich $g=g_{g\cdot s}(g_{g\cdot s}^{-1}g)$, wobei $g_{g\cdot s}^{-1}g\in\stab(s)$.
\end{lemma}